

你好，我是邵亚方。

我们在基础篇和案例篇里讲了很多问题，比如说RT抖动问题、丢包问题、无法建连问题等等。这些问题通常都会伴随着TCP重传，所以我们往往也会抓取TCP重传信息来辅助我们分析这些问题。

而且TCP重传也是一个信号，我们通常会利用这个信号来判断系统是否稳定。比如说，如果一台服务器的TCP重传率很高，那这个服务器肯定是存在问题的，需要我们及时采取措施，否则可能会产生更加严重的故障。

但是，TCP重传率分析并不是一件很容易的事，比如说现在某台服务器的TCP重传率很高，那究竟是什么业务在进行TCP重传呢？对此，很多人并不懂得如何来分析。所以，在这节课中，我会带你来认识TCP重传是怎么回事，以及如何来高效地分析它。

什么是TCP重传 ？
----------

我在“[开篇词](https://time.geekbang.org/column/article/273544)”中举过一个TCP重传率的例子，如下图所示：

![](assets/ab358c52ede21f0983fe7dfb032dc3f6.jpg)

这是互联网企业普遍都有的TCP重传率监控，它是服务器稳定性的一个指标，如果它太高，就像上图中的那些毛刺一样，往往就意味着服务器不稳定了。那TCP重传率究竟表示什么呢？

其实TCP重传率是通过解析/proc/net/snmp这个文件里的指标计算出来的，这个文件里面和TCP有关的关键指标如下：

![](assets/d5be65df068c3a2c4d181f492791efe7.jpg)

TCP重传率的计算公式如下：

> retrans = (RetransSegs－last RetransSegs) ／ (OutSegs－last OutSegs) \* 100

也就是说，单位时间内TCP重传包的数量除以TCP总的发包数量，就是TCP重传率。那我们继续看下这个公式中的RetransSegs和OutSegs是怎么回事，我画了两张示例图来演示这两个指标的变化：

![](assets/ed69e93e3c13f0e117021e399500e854.jpg "不存在重传的情况")

![](assets/0a28a0596bd56174feaec0d82245b5b6.jpg "存在重传的情况")

通过这两个示例图，你可以发现，发送端在发送一个TCP数据包后，会把该数据包放在发送端的发送队列里，也叫重传队列。此时，OutSegs会相应地加1，队列长度也为1。如果可以收到接收端对这个数据包的ACK，该数据包就会在发送队列中被删掉，然后队列长度变为0；如果收不到这个数据包的ACK，就会触发重传机制，我们在这里演示的就是超时重传这种情况，也就是说发送端在发送数据包的时候，会启动一个超时重传定时器（RTO），如果超过了这个时间，发送端还没有收到ACK，就会重传该数据包，然后OutSegs加1，同时RetransSegs也会加1。

这就是OutSegs和RetransSegs的含义：每发出去一个TCP包（包括重传包），OutSegs会相应地加1；每发出去一个重传包，RetransSegs会相应地加1。同时，我也在图中展示了重传队列的变化，你可以仔细看下。

除了上图中展示的超时重传外，还有快速重传机制。关于快速重传，你可以参考“[13讲](https://time.geekbang.org/column/article/286494)”，我就不在这里详细描述了。

明白了TCP重传是如何定义的之后，我们继续来看下哪些情况会导致TCP重传。

引起TCP重传的情况在整体上可以分为如下两类。

*   **丢包**-
    TCP数据包在网络传输过程中可能会被丢弃；接收端也可能会把该数据包给丢弃；接收端回的ACK也可能在网络传输过程中被丢弃；数据包在传输过程中发生错误而被接收端给丢弃……这些情况都会导致发送端重传该TCP数据包。
*   **拥塞**-
    TCP数据包在网络传输过程中可能会在某个交换机/路由器上排队，比如臭名昭著的Bufferbloat（缓冲膨胀）；TCP数据包在网络传输过程中因为路由变化而产生的乱序；接收端回的ACK在某个交换机/路由器上排队……这些情况都会导致发送端再次重传该TCP数据包。

总之，TCP重传可以很好地作为通信质量的信号，我们需要去重视它。

那么，当我们发现某个主机上TCP重传率很高时，该如何去分析呢？

分析TCP重传的常规手段
------------

最常规的分析手段就是tcpdump，我们可以使用它把进出某个网卡的数据包给保存下来：

    $ tcpdump -s 0 -i eth0 -w tcpdumpfile
    

然后在Linux上我们可以使用tshark这个工具（wireshark的Linux版本）来过滤出TCP重传包：

    $ tshark -r tcpdumpfile -R tcp.analysis.retransmission
    

如果有重传包的话，就可以显示出来了，如下是一个TCP重传的示例：

    3481  20.277303 10.17.130.20 -> 124.74.250.144 TCP 70 [TCP Retransmission] 35993 > https [SYN] Seq=0 Win=14600 Len=0 MSS=1460 SACK_PERM=1 TSval=3231504691 TSecr=0
    
    3659  22.277070 10.17.130.20 -> 124.74.250.144 TCP 70 [TCP Retransmission] 35993 > https [SYN] Seq=0 Win=14600 Len=0 MSS=1460 SACK_PERM=1 TSval=3231506691 TSecr=0
    
    8649  46.539393 58.216.21.165 -> 10.17.130.20 TLSv1 113 [TCP Retransmission] Change Cipher Spec, Encrypted Handshake Messag
    

借助tcpdump，我们就可以看到TCP重传的详细情况。从上面这几个TCP重传信息中，我们可以看到，这是发生在10.17.130.20:35993 - 124.74.250.144: 443这个TCP连接上的重传；通过\[SYN\]这个TCP连接状态，可以看到这是发生在三次握手阶段的重传。依据这些信息，我们就可以继续去124.74.250.144这个主机上分析https这个服务为什么无法建立新的连接了。

但是，我们都知道tcpdump很重，如果直接在生产环境上进行采集的话，难免会对业务造成性能影响。那有没有更加轻量级的一些分析方法呢？

如何高效地分析TCP重传 ？
--------------

其实，就像应用程序实现一些功能需要调用对应的函数一样，TCP重传也需要调用特定的内核函数。这个内核函数就是tcp_retransmit_skb()。你可以把这个函数名字里的skb理解为是一个需要发送的网络包。那么，如果我们想要高效地追踪TCP重传情况，那么直接追踪该函数就可以了。

追踪内核函数最通用的方法是使用Kprobe，Kprobe的大致原理如下：

![](assets/9f3f412208d8e17dd859a97b017228c8.jpg "Kprobe基本原理")

你可以实现一个内核模块，该内核模块中使用Kprobe在tcp_retransmit_skb这个函数入口插入一个probe，然后注册一个break_handler，这样在执行到tcp_retransmit_skb时就会异常跳转到注册的break_handler中，然后在break_handler中解析TCP报文（skb）就可以了，从而来判断是什么在重传。

如果你觉得实现内核模块比较麻烦，可以借助ftrace框架来使用Kprobe。Brendan Gregg实现的[tcpretrans](https://github.com/brendangregg/perf-tools/blob/master/net/tcpretrans)采用的就是这种方式，你也可以直接使用它这个工具来追踪TCP重传。不过，该工具也有一些缺陷，因为它是通过读取/proc/net/tcp这个文件来解析是什么在重传，所以它能解析的信息比较有限，而且如果TCP连接持续时间较短（比如短连接），那么该工具就无法解析出来了。另外，你在使用它时需要确保你的内核已经打开了ftrace的tracing功能，也就是/sys/kernel/debug/tracing/tracing_on中的内容需要为1；在CentOS-6上，还需要/sys/kernel/debug/tracing/tracing_enabled也为1。

    $ cat /sys/kernel/debug/tracing/tracing_on 
    1
    

如果为0的话，你需要打开它们，例如：

    $ echo 1 > /sys/kernel/debug/tracing/tracing_on 
    

然后在追踪结束后，你需要来关闭他们：

    $ echo 0 > /sys/kernel/debug/tracing/tracing_on 
    

由于Kprobe是通过异常（Exception）这种方式来工作的，所以它还是有一些性能开销的，在TCP发包快速路径上还是要避免使用Kprobe。不过，由于重传路径是慢速路径，所以在重传路径上添加Kprobe也无需担心性能开销。

Kprobe这种方式使用起来还是略有些不便，为了让Linux用户更方便地观察TCP重传事件，4.16内核版本中专门添加了[TCP tracepoint](https://github.com/torvalds/linux/commit/e086101b150ae8e99e54ab26101ef3835fa9f48d)来解析TCP重传事件。如果你使用的操作系统是CentOS-7以及更老的版本，就无法使用该Tracepoint来观察了；如果你的版本是CentOS-8以及后续更新的版本，那你可以直接使用这个Tracepoint来追踪TCP重传，可以使用如下命令：

    $ cd /sys/kernel/debug/tracing/events/
    $ echo 1 > tcp/tcp_retransmit_skb/enable
    

然后你就可以追踪TCP重传事件了：

    $ cat trace_pipe
    <idle>-0     [007] ..s. 265119.290232: tcp_retransmit_skb: sport=22 dport=62264 saddr=172.23.245.8 daddr=172.30.18.225 saddrv6=::ffff:172.23.245.8 daddrv6=::ffff:172.30.18.225 state=TCP_ESTABLISHED
    

可以看到，当TCP重传发生时，该事件的基本信息就会被打印出来。多说一句，在最开始的版本中是没有“state=TCP_ESTABLISHED”这一项的。如果没有这一项，我们就无法识别该重传事件是不是发生在三次握手阶段了，所以我给内核贡献了一个PATCH来显示TCP连接状态，以便于问题分析，具体见[tcp: expose sk_state in tcp_retransmit_skb tracepoint](https://github.com/torvalds/linux/commit/af4325ecc24f45933d5567e72227cff2c1594764)这个commit。

追踪结束后呢，你需要将这个Tracepoint给关闭：

    $ echo 0 > tcp/tcp_retransmit_skb/enable
    

Tracepoint这种方式不仅使用起来更加方便，而且它的性能开销比Kprobe要小，所以我们在快速路径上也可以使用它。

因为Tracepoint对TCP重传事件的支持，所以tcpretrans这个工具也跟着进行了一次升级换代。它通过解析该Tracepoint实现了对TCP重传事件的追踪，而不再使用之前的Kprobe方式，具体你可以参考[bcc tcpretrans](https://github.com/iovisor/bcc/blob/master/tools/tcpretrans.py)。再多说一句，Brendan Gregg在实现这些基于ebpf的TCP追踪工具之前也曾经跟我讨论过，所以我对他的这个工具才会这么熟悉。

我们针对TCP重传事件的分析就先讲到这里，希望能给你带来一些启发，去开发一些更加高效的工具来分析你遇到的TCP问题或者其他问题。

课堂总结
----

这堂课我们主要讲了TCP重传的一些知识，关于TCP重传你需要重点记住下面这几点：

*   TCP重传率可以作为TCP通信质量的信号，如果它很高，那说明这个TCP连接很不稳定；
*   产生TCP重传的问题主要是丢包和网络拥塞这两种情况；
*   TCP重传时会调用特定的内核函数，我们可以追踪该函数的调用情况来追踪TCP重传事件；
*   Kprobe是一个很通用的追踪工具，在低版本内核上，你可以使用这个方法来追踪TCP重传事件；
*   Tracepoint是一个更加轻量级也更加方便的追踪TCP重传的工具，但是需要你的内核版本为4.16+；
*   如果你想要更简单些，那你可以直接使用tcpretrans这个工具。

课后作业
----

请问我们提到的tracepoint观察方式，或者tcpretrans这个工具，可以追踪收到的TCP重传包吗？为什么？欢迎你在留言区与我讨论。

感谢你的阅读，如果你认为这节课的内容有收获，也欢迎把它分享给你的朋友，我们下一讲见。